[ProteinStructure.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ProteinStructure.jpg "fig:ProteinStructure.jpg")高分子。\]\]

**高分子**（Macromolecule）化合物是一個非常大的分子，如蛋白質，通常由較小的亞基（單體）的聚合產生。它們一般由數千或更多的原子組成。通过一定形式的[聚合反应生成具有非常高的](../Page/聚合.md "wikilink")[分子量的](../Page/分子量.md "wikilink")**大[分子](../Page/分子.md "wikilink")**，一般指[聚合物和结构上包括聚合物的分子](../Page/聚合物.md "wikilink")。在[生物化学中](../Page/生物化学.md "wikilink")，这个术语被应用于三个传统的[生物聚合物](../Page/生物聚合物.md "wikilink")（[核酸](../Page/核酸.md "wikilink")、[蛋白质](../Page/蛋白质.md "wikilink")、和[碳水化合物](../Page/碳水化合物.md "wikilink")），\[1\]以及具有大分子量的非聚合分子，例如[脂类和](../Page/脂类.md "wikilink")。这些分子有时也被称为[生物大分子](../Page/生物大分子.md "wikilink")。

聚合物高分子的各个构成分子被称为[单体](../Page/单体.md "wikilink")。

人工合成的高分子包括[塑料](../Page/塑料.md "wikilink")。[金属和](../Page/金属.md "wikilink")[晶体虽然也是由许多原子组成的](../Page/晶体.md "wikilink")，其内部通过类似分子的键联合在一起，但是它们一般不被认为是高分子。有时不同的高分子之间通过分子间力（但不是通过[化学键](../Page/化学键.md "wikilink")）组合到一起，尤其是假如这样的组合是自然发生的，而且其组成部分一般不单独出现的话，那么这样的混合物也会被称为高分子。实际上这样的混合物更应该被称为高分子复合物。在这种情况下组成这个复合物的单个高分子往往被称为下单位。由高分子组成的物质往往有不寻常的物理特性。[液晶和](../Page/液晶.md "wikilink")[橡胶就是很好的例子](../Page/橡胶.md "wikilink")。许多高分子在水中需要特殊的小分子帮助才能溶解。许多需要[盐或者特殊的](../Page/盐.md "wikilink")[离子来溶解](../Page/离子.md "wikilink")。

## 用途

"高分子"这个术语由[诺贝尔奖获得者](../Page/诺贝尔奖.md "wikilink")[赫尔曼·施陶丁格于](../Page/赫尔曼·施陶丁格.md "wikilink")1920年代创造的，尽管他发表的第一篇相关领域的文章只是提到"高分子化合物"（超过1000个原子）。\[2\].那时，"聚合物"这一习惯用法由[贝采利乌斯于](../Page/永斯·雅各布·贝采利乌斯.md "wikilink")1833年提出，和现在的意思不同：它只是[同分异构的另一个形式](../Page/同分异构.md "wikilink")，比如说[苯和](../Page/苯.md "wikilink")[乙炔](../Page/乙炔.md "wikilink")，而与大小无关。\[3\].

这一术语用来描述大分子在不同领域中的不同形式。比如，[生物学中高分子指的是组成生物的四种大分子](../Page/生物学.md "wikilink")，而从[化学来说](../Page/化学.md "wikilink")，这个属于指的是两种或以上由[分子间力聚集在一起而不是](../Page/分子间力.md "wikilink")[共价键](../Page/共价键.md "wikilink")，不过两者分得并不那么清。\[4\]

根据[IUPAC推荐的定义](../Page/國際純粹與應用化學聯合會.md "wikilink")，"高分子"用在聚合物科学中仅仅指的是单一分子。比如说，一个聚合分子写成“大分子”或者“聚合物分子”很合适，而不应该用表示一个由大分子组成的[物质的](../Page/化学物质.md "wikilink")“聚合物”。\[5\]

[Dendrimer_ChemEurJ_2002_3858.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dendrimer_ChemEurJ_2002_3858.jpg "fig:Dendrimer_ChemEurJ_2002_3858.jpg")高分子结构\[6\]\]\]

由于大分子很大，仅仅用[计量学很难描述](../Page/计量学.md "wikilink")。比如均聚物等简单大分子的结构可以表述为单一单体和[总摩尔质量](../Page/总摩尔质量.md "wikilink")。另一方面，复杂的生物大分子需要多方面的结构描述，比如结构的层次来描述[蛋白质](../Page/蛋白质.md "wikilink")

## 性质

由大分子构成的物质经常具有不寻常的物理性质。尽管很小很难看到，在溶液中可以通过普通的吸管切断溶液而将单一片段[DNA破裂成](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")2个简单的分子。这并不是真正的小分子。1964年版的[萊納斯·鮑林](../Page/萊納斯·鮑林.md "wikilink")《大学化学》断言，从本质上，DNA不会超过5000个[碱基对](../Page/碱基对.md "wikilink")。这是因为生物化学家无意中一贯地把他们的样品破碎成片段。实际上，DNA的[染色体能够有上亿个](../Page/染色体.md "wikilink")[碱基对长](../Page/碱基对.md "wikilink")。

另外一个大分子常见的性质是和小分子不同，必须依靠帮助才能溶解到溶液中，许多大分子必需[盐或者特殊的](../Page/盐.md "wikilink")[离子溶于水](../Page/离子.md "wikilink")。如果溶液的浓度过高或者过低，蛋白质会[改性](../Page/改性_\(生化\).md "wikilink")。

溶液中的高浓度大分子能够通过[大分子群集效应改变其他大分子反映的](../Page/大分子群集.md "wikilink")[速率和](../Page/反应速率.md "wikilink")[平衡常数](../Page/平衡常数.md "wikilink")。\[7\]这是因为大分子从大部分溶液体积中[排除其他分子](../Page/排除体积.md "wikilink")，从而增加这些分子的[有效浓度](../Page/活度_\(化学\).md "wikilink")。

## 有機高分子

### 碳水化合物

#### [单糖](../Page/单糖.md "wikilink")

  - 细胞的主要成分
  - 可由[光合作用产生](../Page/光合作用.md "wikilink")
  - 在其化学键中为[细胞呼吸存储能量](../Page/细胞呼吸.md "wikilink")
  - 碳在[骨架中的数量一般有三到五个](../Page/骨架.md "wikilink")：
      - 三个碳：[丙糖](../Page/丙糖.md "wikilink")
      - 五个碳：[戊糖出现于](../Page/戊糖.md "wikilink")[DNA和](../Page/DNA.md "wikilink")[RNA中](../Page/RNA.md "wikilink")，[核糖](../Page/核糖.md "wikilink")
      - 六个碳：[己糖](../Page/己糖.md "wikilink")（如：[葡萄糖](../Page/葡萄糖.md "wikilink")，[乳糖](../Page/乳糖.md "wikilink")，[果糖](../Page/果糖.md "wikilink")）
  - 结构：一个碳元素双键一个氧元素，其他的碳元素和[羟基相链](../Page/羟基.md "wikilink")。
  - [椅式构象或环](../Page/椅式构象.md "wikilink")（葡萄糖，如果羟基在环下为α，如果羟基在环上为β）

#### [双糖](../Page/双糖.md "wikilink")

  - 有两个单体构成，糖苷键链接而成
  - 糖苷键由[缩合反应形成](../Page/缩合反应.md "wikilink")
      - 葡萄糖＋葡萄糖＝[麦芽糖](../Page/麦芽糖.md "wikilink")
      - 葡萄糖＋[果糖](../Page/果糖.md "wikilink")＝[蔗糖](../Page/蔗糖.md "wikilink")
      - 葡萄糖＋[半乳糖](../Page/半乳糖.md "wikilink")＝[乳糖](../Page/乳糖.md "wikilink")

#### [多糖](../Page/多糖.md "wikilink")

  - 由成百到几万个单体构成
  - 用于存储热量和结构

几种多糖：

  - 植物中
      - [淀粉](../Page/淀粉.md "wikilink")
          - 由α葡萄糖构成
          - 分子结构中没有分支
          - 形成螺旋形
      - [纤维素](../Page/纤维素.md "wikilink")
          - β葡萄糖
          - 分子结构中没有分支
          - 加强植物的细胞壁
          - 不能分泌能打断β糖苷键的酶的动物不能消化
      - 壳多糖
          - 多存在于节肢动物外壳上：蜘蛛，甲壳虫，螃蟹，昆虫等。

### 脂类

  - 不是多糖，不由缩合反应构成
  - 不溶于水

<!-- end list -->

1.  [脂肪](../Page/脂肪.md "wikilink")：能量储存
2.  [磷脂](../Page/磷脂.md "wikilink")：[细胞膜主要成分](../Page/细胞膜.md "wikilink")
3.  [类固醇](../Page/类固醇.md "wikilink")：[胆固醇](../Page/胆固醇.md "wikilink")，[荷尔蒙](../Page/荷尔蒙.md "wikilink")

#### [脂肪](../Page/脂肪.md "wikilink")

[脂肪分子由一个甘油和三个脂肪酸构成](../Page/脂肪.md "wikilink")。有很长的[烃链](../Page/烃.md "wikilink")（16至18个碳元素），烃链结束[羧酸](../Page/羧酸.md "wikilink")。正由于烃链的原因，脂肪分子中大部分键为非极性，因此不溶于水。脂肪酸分为[脂肪饱和酸和](../Page/脂肪.md "wikilink")[不饱和脂肪酸](../Page/脂肪.md "wikilink")。

##### [饱和脂肪酸](../Page/饱和脂肪酸.md "wikilink")

  - 没有碳碳双键
  - 氢元素的数量最大
  - 直链，因此密度大，室温下为固体

##### [不饱和脂肪酸](../Page/不饱和脂肪酸.md "wikilink")

  - 有碳碳双键
  - 骨架中有拐弯处（碳碳双键）
  - 密度小，室温下为液体

功能

1.  保存能量，效率是多糖的两倍
2.  保护内脏
3.  防止热量流失（鲸和海豚）

#### 磷脂

[MicelleSchematic.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MicelleSchematic.png "fig:MicelleSchematic.png")
[磷脂结构为一个甘油](../Page/磷脂.md "wikilink")，两个脂肪酸和一个磷群，因此磷脂部分溶于水（磷群），部分不溶于水（脂肪酸）。由于这种半溶半不溶的性质，在水中不溶于水的脂肪酸朝内，易溶的磷群朝外，围成一个圈，形成[微团](../Page/微团.md "wikilink")。在[细胞膜中](../Page/细胞膜.md "wikilink")，形成磷脂双层体。

### 类固醇

[类固醇结构在碳构架中](../Page/类固醇.md "wikilink")，有四个融合的碳环。[胆固醇广泛存在于动物体的细胞膜中](../Page/胆固醇.md "wikilink")，同时也是合成几种重要类固醇的材料。

### 蛋白质

[Peptide_group_resonance.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Peptide_group_resonance.png "fig:Peptide_group_resonance.png")\]\]
细胞的构成材料。蛋白质是由氨基酸通过肽键有序连接而形成的多肽链。蛋白质的基本单位是[氨基酸](../Page/氨基酸.md "wikilink")，氨基酸的氨基和羧基缩合失水后形成[肽键](../Page/肽键.md "wikilink")，由三个或三个以上氨基酸残基组成的肽称为**多肽**形成多[肽链](../Page/肽链.md "wikilink")。

作用：

1.  支撑结构：动物连接组织中的[胶原质](../Page/胶原质.md "wikilink")。
2.  运输：[血色素](../Page/血色素.md "wikilink")，钾钠腺苷三磷酸酶（Hydrogen potassium
    ATPase）。
3.  [激素](../Page/激素.md "wikilink")：[胰岛素](../Page/胰岛素.md "wikilink")
4.  运动：肌动蛋白
5.  防御：抗体
6.  [催化](../Page/催化.md "wikilink")。蛋白质的一个重要功能就是作为生物催化剂，[酶](../Page/酶.md "wikilink")。

蛋白质的分子结构可划分为四级：

  - [一级结构](../Page/一级结构.md "wikilink")：组成多肽链的线性氨基酸序列。
  - [二级结构](../Page/二级结构.md "wikilink")：[α螺旋](../Page/α螺旋.md "wikilink")、[β折叠](../Page/β折叠.md "wikilink")、[β转角](../Page/β转角.md "wikilink")。
  - [三级结构](../Page/三级结构.md "wikilink")：由一条多肽链的不同氨基酸侧链间的相互作用形成的稳定结构。
  - [四级结构](../Page/四级结构.md "wikilink")：由不同[蛋白质亚基间相互作用形成具有功能的蛋白质分子](../Page/蛋白质亚基.md "wikilink")。

#### 氨基酸

[Glycin_-_Glycine.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Glycin_-_Glycine.svg "fig:Glycin_-_Glycine.svg")
[氨基酸是蛋白质的单体](../Page/氨基酸.md "wikilink")，氨基酸的多体（氨基酸数量在30个以下）叫做[多肽](../Page/多肽.md "wikilink")，蛋白质则由30-50个以上的氨基酸构成。

氨基酸由四个化合物连接于中央的碳元素构成：[氢原子](../Page/氢.md "wikilink")、[羧基](../Page/羧基.md "wikilink")、[氨基](../Page/氨基.md "wikilink")、[侧链](../Page/侧链.md "wikilink")。

### 核酸

保存并传递遗传信息。有[核糖核酸与](../Page/核糖核酸.md "wikilink")[脱氧核糖核酸两种](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")，染色体有脱氧核糖核酸构成，内有上十万个[基因](../Page/基因.md "wikilink")。不直接出现于蛋白质的合成过程中，DNA-RNA-蛋白质，一次建立起自己的复制。含氮元素的环有两种：[嘧啶和嘌呤](../Page/嘧啶.md "wikilink")。嘧啶为六元环，在DNA中有[胞嘧啶](../Page/胞嘧啶.md "wikilink")（**C**ytosine），[胸腺嘧啶](../Page/胸腺嘧啶.md "wikilink")（**T**hymine），在RNA中有[胞嘧啶](../Page/胞嘧啶.md "wikilink")（**C**ytosine）和[尿嘧啶](../Page/尿嘧啶.md "wikilink")（**U**racil）。

<File:Cytosine> chemical structure.png|胞嘧啶 <File:Thymine> chemical
structure.png|胸腺嘧啶 <File:Uracil> chemical structure.png|尿嘧啶

嘌呤为融入六元环的五元环。有腺嘌呤（**A**denine）和鸟嘌呤两种（**G**uanine）。

[File:Adenine.svg|腺嘌呤](File:Adenine.svg%7C腺嘌呤)
[File:Guanine_chemical_structure.png|鸟嘌呤](File:Guanine_chemical_structure.png%7C鸟嘌呤)

核糖核酸的合成：连接第一个核苷酸中的糖和第二个核苷酸中的磷，构成磷酸二酯键，形成三维结构：

  - RNA为单链
  - DNA为双链
      - [双螺旋](../Page/双螺旋.md "wikilink")
      - [沃森与克里克](../Page/沃森与克里克.md "wikilink")
  - 磷酸二酯键在外的螺旋
  - 环在内有氢键链接
  - 环的链接规则：
      - A-T两个氢键
      - G-C三个氢键

在生物中，DNA一般不以简单分子的形式存在，而往往以紧密连接的多个分子群的形式存在。这两条长链向血脉一般紧紧相连，形成一个[双螺旋形](../Page/双螺旋形.md "wikilink")。脱氧核糖核酸的结构：[核苷酸的多体](../Page/核苷酸.md "wikilink")，核苷酸有含氮和碳元素的环，糖，PO<span style="font-size:smaller;">4</span>。几个核苷酸连成的循环固定结构同时拥有能把链连在一起的骨干，又有互相作用是DNA形成螺旋形的中央的环。

<div class="thumb tright" style="background-color: #f9f9f9; border: 1px solid #CCCCCC; margin:0.5em;">

|                                                                                                  |
| ------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| [Base_pair_GC.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Base_pair_GC.svg "fig:Base_pair_GC.svg") |

|  |
|  |
|  |

<div style="border: none; width:230px;">

<div class="thumbcaption">

上图中，**GC**碱基对有三个[氢键](../Page/氢键.md "wikilink")。下图中，**AT**碱基对有两个氢键。晴间都有虚线表示。

</div>

</div>

</div>

DNA中的糖是戊糖2-去氧核糖。这些糖是由在环中第三个和第五个碳元素之间的[磷酸二酯键链接的](../Page/磷酸二酯键.md "wikilink")。键的不对称是每个键有了方向。在一个核苷酸的双螺旋中双链的方向是相反的。这种排列被叫做[反平行](../Page/反平行.md "wikilink")。不对称的链的两头分别被叫做[5'](../Page/5'_end.md "wikilink")（*five
prime*）和[3'](../Page/3'_end.md "wikilink")（*three
prime*）。DNA和RNA只见最大的区别就在于糖，在DNA的糖有2-去氧核糖而在RNA则是一个戊糖[核糖](../Page/核糖.md "wikilink")。

#### 碱基对

碱基对是形成核酸DNA、RNA单体以及编码遗传信息的化学结构。组成碱基对的碱基包括A、G、T、C、U。严格地说，碱基对是一对相互匹配的碱基（即A：T，G：C，A：U相互作用）被氢键连接起来。然而，它常被用来衡量DNA和RNA的长度（尽管RNA是单链）。它还与核苷酸互换使用，尽管后者是由一个五碳糖、磷酸和一个碱基组成。

碱基对通常简写做bp（英语base pair），千碱基对为kbp，或简写作kb（对于双链核酸。对于单链核酸，kb指千碱基）。

## 無機高分子

### 天然無機高分子

  - [二氧化矽](../Page/二氧化矽.md "wikilink")（[水晶](../Page/水晶.md "wikilink")、[石英](../Page/石英.md "wikilink")）
  - [雲母](../Page/雲母.md "wikilink")
  - [長石](../Page/長石.md "wikilink")
  - [石綿](../Page/石綿.md "wikilink")

### 合成無機高分子

  - [玻璃](../Page/玻璃.md "wikilink")
  - 合成[紅寶石](../Page/紅寶石.md "wikilink")

## 参考文献

## 参见

  - [高分子化学](../Page/高分子化学.md "wikilink")
  - [高分子物理学](../Page/高分子物理学.md "wikilink")
  - [高分子材料](../Page/高分子材料.md "wikilink")
  - [流变学](../Page/流变学.md "wikilink")

## 外部链接

  - [Synopsis of Chapter 5, Campbell &
    Reece, 2002](https://archive.is/20121210113828/http://www.mansfield.ohio-state.edu/~sabedon/campbl05.htm)
  - [Lecture notes on the structure and function of
    macromolecules](http://www.langara.bc.ca/biology/mario/Biol1115notes/biol1115chap5.html)
  - [Several (free) introductory macromolecule related internet-based
    courses](http://swift.cmbi.ru.nl/teach/courses/)

[Category:分子](../Category/分子.md "wikilink")
[Category:分子物理学](../Category/分子物理学.md "wikilink")
[Category:生物化学](../Category/生物化学.md "wikilink")
[Category:高分子化学](../Category/高分子化学.md "wikilink")
[Category:高分子化合物](../Category/高分子化合物.md "wikilink")

1.
2.  Staudinger, H.; Fritschi, J. *Über die Hydrierung des Kautschuks und
    über seine Konstitution*. Helv. Chim. Acta **1922**, 5, 785–806.
3.  *The Origin of the Polymer Concept* by William B. Jensen [Journal of
    Chemical
    Education](../Page/Journal_of_Chemical_Education.md "wikilink")·Vol.
    85 No. 5 May 624 **2008**
4.  van Holde, K.E. *Principles of Physical Biochemistry* Prentice Hall:
    New Jersey, 1998
5.  <http://www.iupac.org/reports/1996/6812jenkins/6812basicterms.pdf>
6.
7.